

 Paríž je veľmi hektické mesto, a spoliehať sa na to, že sa tam budete niekoho pýtať nie je veľmi dobrý nápad. Niežeby boli Parížania nezdvorilí, ale na vaše otázky vám budú veľmi milo odpovedať… samozrejme po francúzsky. 
  
  
 Koľko vás to bude stáť: 5 dní v ** hoteli, strava (raňajky a večere), doprava, vstupenky a zopár menších nákupov suvenírov pre celú rodinu a priateľov cca 600 eur na osobu + letenka.   
  
  
 
  
 
 Kedy tam ísť: 
 
 V podstate kedykoľvek, ale ak chcete ísť v čase, keď je tam čo najmenej turistov vyhýbajte sa júlu. Vtedy je tam snáď celý svet. Veľa ľudí chodí aj v decembri kvôli vianočnej atmoške, ale to počasie už nie je také príjemné ako v lete. Leto má aj inú výhodu - dlhý deň. V júli sa stmieva asi tak o 11.00. 
 
 
 
 
 Ako sa tam dostať: 
 
 Samozrejme po súši a vzduchom, ja som volila druhý variant, keďže neznášam dlhý pobyt v aute, ale ak vám to neprekáža, pokojne cestu absolvujte po súši, možno to stojí zato a ešte aj ušetríte zopár bubákov.  
 
 Keď som niekedy vo februári začala plánovať svoj pobyt, zisťovala som si ceny leteniek a samozrejme najlacnejšie boli v SkyEurope, lenže som zaváhala. Nekúpila som ich hneď mysliac si, veď čo keď sa náhodou dovtedy niečo udeje a nebudem môcť ísť, čo s letenkou? Tak som nákup odložila na máj. Chyba. V máji boli letenky do Paríža asi 3x tak drahé ako vo februári a tak nakoniec to najlacnejšie vyšlo s Austrian Airlines z Viedne. Let trvá cca hodinu a pol, čo je pohodička (nepodávajú sa žiadne jedlá iba nápoje) a priletí to na letisko Charlesa De Gaulla (CDG). Odlet je ráno o 10:10 a prílet do Paríža o 12.00 miestneho času , ale na výber sú aj iné odletové časy. Ja som však chcela využiť aj ten deň, keď priletím. Odlety sú tiež rôzne a ja som si zase vybrala taký, aby som ešte niečo doobeda v Paríži stihla, takže som letela o 19:10. Na letisko vám stačí prísť hodinu pred odletom. Prílet do Viedne je 21:15 nášho času. 
 
 Tip: Z môjho skromného pozorovania som usúdila, že Paríž je raj pre motorkárov, takže ak máte dobrého tátoša neváhajte! 
 
 
 Kde bývať: 
 
 Nuž to je hlavne otázka peňazí. Výber je veľký - od youth hostelov po ***** Ritz Carlton. Ja som sa rozhodla pre 2 hviezdičky. V globále, 2* hotely stoja cca od 65-95 eur na noc (dvojka izba). Cena záleží od lokality, vybavenia, služieb a veľkosti postele (áno!!!). Ak chcete veľkú manželskú posteľ, treba rátať s vyššou cenou. To isté platí, ak by ste chceli 2 separátne postele. V internete je veľké množstvo webových stránok, cez ktoré sa dajú tieto hotelíky vyhľadať a rezervovať. V nich nájdete stručný opis služieb, lokality, ceny a zopár fotografií. Raňajky nie sú v cene, hotely ich ponúkajú samostatne za 4-5 eur na osobu. Neviem ako v iných, ale v tom mojom boli veľmi úbohé, jeden croissant, jeden rožok, maslo, džem a čaj alebo káva. Takže sme radšej raňajkovali v meste. Síce trošku drahšie, ale zase poriadne, lebo sme vedeli, že nebude čas na obed a vydržať o jednom rožku celý deň nie je žiadna zábava. 
 
 
 Rezervovať sa tiež oplatí s predstihom, lebo ak to necháte na poslednú chvíľu nemusia mať už voľné izby, tie ** hotelíky sú čisté, izby sú veľmi malé, ale majú všetko to čo treba. Raňajky vám donesú na izbu, ale podávajú sa aj na recepcii, kde sa dá trochu posedieť. Vysťahovať sa z izby treba do 11:30, ale ak o to požiadate, dovolia vám ponechať si batožinu v hale. Takže sa ešte môžete flákať po meste, ak máte čas do odletu. Čo sa týka lokality, dá sa bývať kdekoľvek, mne bola poradená Latinská štvrť a veru neľutujem. Odporúčam St. Michel a St. Germian Boulevard a čo najbližšie k Seine. Čím menšie číslo baraku, tým ste bližšie k Seine, čo je dosť veľká výhoda. 
  
  
  
 Preprava z letiska: 
 
 Najlepšie je vyžiadať si informáciu, ako sa čo najjednoduchšie prepravíte z letiska do hotela priamo od hotelového zamestnanca, ktorý s vami komunikuje ohľadom rezervácie. Z letiska CDG sú rôzne formy dopravy, napr. minibusy, ktoré vás odvezú tam, kde chcete. To je ten drahší variant. Lacnejšie je ísť autobusom, ktorý však ide iba na Champs Elysees a odtiaľ sa musíte prepraviť buď metrom, taxíkom alebo ďalším autobusom. 
 
 Ďalší variant je RER, teda vlak. Vlaková stanica je priamo napojená na letiskovú halu, ale o 2 poschodie nižšie. Tam sú aj pokladne, kde predávajú električenky (o tých bude reč neskôr). Keď sa postavíte do radu, (ktorý bude asi riadne dlhý) uistite sa, že stojíte v tom správnom. Pokladní je tam asi 10, ale nie všetky predávajú to, čo potrebujete. Bohužiaľ nápisy o tom, ktorá pokladňa je tá správna sú iba vo francúzštine a na úplné malom formáte A4 pri dverách. Keď si budete kupovať tú električenku, opýtajte sa rovno, kde je to vaše nástupište. Stanica je obrovská, má niekoľko úrovní a nápisy v angličtine - …nuž na to zabudnite. 
 
 Informácie pre turistov: Sú v letiskovej hale hneď po ľavej strane od dverí, cez ktoré sa dostanete do haly. Keď tam prídete a náhodou tam nikto nebude, nezúfajte. Postavte sa a čakajte. Iné informácie tam totiž nie sú. A keď sa už dočkáte, dostanete mapu Paríža a metra zadarmo. Tie sú ináč zadarmo všade a nájdete ich na recepcii v hoteli a na informáciách v metre. Cesta RER do centra trvá asi 40 min. 
 
   
 
 
 Ako sa tam pohybovať: 
 
 K dispozícii máte niekoľko dopravných možností, RER (čo je vlastne miestna železnica), metro, autobusy a taxíky. Ten posledný variant som neskúsila, ale viem, že taxík sa nedá len tak zastaviť počas jazdy, treba si nájsť ich stanovištia.  
 
 Najvýhodnejšie je kúpiť si hneď pri prílete 5 dňovú kvázi električenku, ktorá vás oprávňuje na používanie RER, metra aj autobusov. Cena pre jedného: 45 eur.  
 
 Pre turistov existuje ešte ďalšia možnosť - vyhliadkový autobus Cityrama, ktorý sa podoba na londýnske double deckre. Premáva niekoľko krát za deň a stojí na všetkých zaujímavých turistických miestach. Keď si kúpite lístok, môžete na neho kedykoľvek nastúpiť a vystúpiť. Lístok stojí 22 eur a má platnosť 2 dni. Lístok sa dá kúpiť priamo od šoféra alebo aj pri Eiffelovke, kde je jeho základné stanovište. Neviem však, či sa tento variant oplatí, keďže pravdepodobne tam budete viac ako 2 dni a budete sa chcieť aj nejako dopraviť z letiska a na letisko plus ďalšie iné nutné presuny. Takže si budete aj tak musieť kúpiť tú električenku, lebo kupovať lístky jednotlivo sa naozaj neoplatí.  
 
 Všade sa dostanete metrom, ale ak chcete vidieť trochu viac, skúste autobusy. Jediný problém je ten, že parížske autobusy majú takú zvláštnu úchylku, o ktorej sa zmienim nižšie. Stanice metra sú dosť ošumelé a tmavé, nápisy v angličtine budete hľadať márne, ale pri každom vstupe a výstupe sú informácie, kde vám pomôžu.  
 
 Na rozdiel od pražského metra žiadne hlasové znelky o nasledujúcej zastávke  metrové súpravy nemajú, takže obligátne „nastúpte prosím, dvere sa zatvárajú“ alebo „nasledujúca stanica Louvre“ tam počuť nebudete. Preto je najlepšie si zrátať ešte pred nástupom počet zastávok do cieľa a priebežne sledovať názvy staníc. 
 
 No tak toľko asi pre začiatok.  
 
  
 
 Ešte zopár fotiek na dokreslenie atmoškyJ. 
 
 
 
  
 taketo krasne kovane zabradlia su na vsetkych oknach parizskych hotelikov na St. Michel 
  
 aj takto sa predavaju knihy v Parizi, pozdlz Seiny... 
  
 secesne vchody do metra.. 
  
 jazz, bary,krcmy... 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

